**五棘鯛科**為[輻鰭魚綱](../Page/輻鰭魚綱.md "wikilink")[鱸形目的其中一個](../Page/鱸形目.md "wikilink")[科](../Page/科.md "wikilink")。他們的名字來自希臘語pente，意思是“五”，而keras意為“角”，指的是背鰭中突出的尖銳硬棘。本科中最大的物種為副帆鰭魚屬（Paristiopterus)可能達到1公尺的長度。本科種類具有明顯的深色和淺色條紋體，體色呈暗色至銀色。

## 分類

**五棘鯛科**其下分7個屬，如下：

### 尖吻棘鯛屬(*Evistias*)

  - [尖吻棘鯛](../Page/尖吻棘鯛.md "wikilink")(*Evistias
    acutirostris*)：又稱[天狗旗鯛](../Page/天狗旗鯛.md "wikilink")。

### 帆鰭魚屬(*Histiopterus*)

  - [帆鰭魚](../Page/帆鰭魚.md "wikilink")(*Histiopterus typus*)

### 副鐮鯛屬(*Parazanclistius*)

  - [哈氏副鐮鯛](../Page/哈氏副鐮鯛.md "wikilink")(*Parazanclistius hutchinsi*)

### 副帆鰭魚屬(*Paristiopterus*)

  - [黃點副帆鰭魚](../Page/黃點副帆鰭魚.md "wikilink")(*Paristiopterus gallipavo*)
  - [駝背副帆鰭魚](../Page/駝背副帆鰭魚.md "wikilink")(*Paristiopterus labiosus*)

### 似五棘鯛屬(*Pentaceropsis*)

  - [長吻似五棘鯛](../Page/長吻似五棘鯛.md "wikilink")(*Pentaceropsis
    recurvirostris*)

### 五棘鯛屬(*Pentaceros*)

  - [岬五棘鯛](../Page/岬五棘鯛.md "wikilink")(*Pentaceros capensis*)
  - [黃五棘鯛](../Page/黃五棘鯛.md "wikilink")(*Pentaceros decacanthus*)
  - [日本五棘鯛](../Page/日本五棘鯛.md "wikilink")(*Pentaceros japonicus*)
  - [智利五棘鯛](../Page/智利五棘鯛.md "wikilink")(*Pentaceros quinquespinis*)
  - [李氏五棘鯛](../Page/李氏五棘鯛.md "wikilink")(*Pentaceros richardsoni*)
  - [惠氏五棘鯛](../Page/惠氏五棘鯛.md "wikilink")(*Pentaceros wheeleri*)

### 鐮鯛屬(*Zanclistius*)

  - [澤生高鐮鯛](../Page/澤生高鐮鯛.md "wikilink")(*Zanclistius elevatus*)

## 参考文献

  - [台灣魚類資料庫](http://fishdb.sinica.edu.tw/)

[\*](../Category/五棘鯛科.md "wikilink")
[Category:食用鱼](../Category/食用鱼.md "wikilink")